\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{minted}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{hyperref}

\title{Tutorato Programmazione 2}
\author{Michele Porcellato, Giacomo Vettore}
\date{7 Aprile 2026}

\begin{document}

\maketitle

\section{Note}
In caso di dubbi, consultare la \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/25/docs/api/index.html}{\textit{documentazione Java}}. Sarà accessibile anche durante l'esame.

\section{Esercizi}
\subsection{SoloVentilatori}
Si progetti \textbf{Solo Ventilatori}, una applicazione dove ventilatori diversi possono pubblicizzarsi, e dove gli utenti possono selezionare a quali ventilatori abbonarsi.
I ventilatori contengono queste informazioni: marca e costo. Inoltre si differenziano per tipologia e alimentazione, e questo influisce sul loro costo di abbonamento, che parte da 10 e si influenza con quanto scritto tra parentesi di sotto.
\newline
Le tipologie di ventilatori sono: 
\begin{itemize}
    \item A piantana \(+10\)
    \item A parete \(+20\)
    \item A soffitto \(+2\)
\end{itemize}
\newline
I tipi di alimentazione sono: 
\begin{itemize}
    \item Meccanici \(\times1\)
    \item Elettrici, che si dividno in 
    \begin{itemize}
        \item A Presa \(\times2\)
        \item A batteria \(\times3\)
    \end{itemize}
\end{itemize}
I ventilatori a soffitto \textbf{non} possono essere meccanici.
\newline
In alto viene mostrato il capitale dell'utente (inizializzato a 100), il costo totale mensile degli abbonamenti (inizializzato a 0) e il numero di mesi trascorsi (inizializzato a 0).
\newline
Dopo di che verranno stampati a video i vari ventilatori.
Per selezionare un ventilatore e abbonarsi, basterà digitare il numero corrispondente.
Per passare al mese successivo, basta cliccare \texttt{Invio}.
Passando al mese successivo, vengono scalati i fondi degli abbonamenti dal capitale dell'utente.
\newline
I tipi di ventilatori saranno i seguenti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ariete} \\
    Tipo: Piantana Alimentazione: Batteria \\
    Costo: 60
    \item \textbf{Bosch} \\
    Tipo: Parete Alimentazione: Presa \\
    Costo: 60
    \item \textbf{Bosch} \\
    Tipo: Parete Alimentazione: Meccanica \\
    Costo: 30
    \item \textbf{Bosch} \\
    Tipo: Soffitto Alimentazione: Batteria \\
    Costo: 36
    \item \textbf{Parkside} \\
    Tipo: Soffitto Alimentazione: Presa \\
    Costo: 24
\end{itemize}
Se l'utente non ha abbastanza fondi, viene stampato un messaggio di errore sulla console.
\begin{itemize}
    \item Si usi, quando evidente/utile, una gerarchia di ereditarietà.
    \item Si usino costanti ove ragionevole, e si badi alla pulizia del codice, evitando duplicazioni e codice inutilmente complesso.
\end{itemize}

\end{document}
